\Subsection{Однородные линейные уравнения}

\begin{definition}
	Пусть есть числовая последовательность $a_0, a_1 \ldots$. Если для любого $n + m$ $a_{n + m}$ является функцией от $m$ предыдущих членов последовательности ($a_{n + m} = f_n(a_n, a_n + 1, \ldots, a_{n + m - 1})$), то такая последовательность называется рекуррентной, а соотношение -- рекуррентным соотношением $m$-го порядка.

	Если функция $f$ линейна, то соотношение также называется линейным.
	$$a_{n + m} = b_1(n)a_{n + m - 1} + b_2(n)a_{n + m - 2} + \ldots + b_m(n)a_n + u(n)$$
	Если $u(n) = 0$, то оно называется однородным, иначе неоднородным.
\end{definition}

Рассмотрим линейное однородное рекуррентное соотношение с постоянными коэффициентами.

$$a_{n + m} = b_1a_{n + m - 1} + b_2a_{n + m - 2} + \ldots + b_ma_n$$

Задать начальные условия для соотношения -- определить $a_0, a_1, \ldots, a_{m - 1}$

Решить соотношение -- значит найти явную(замкнутую) формулу для $n$-го члена.

Решим соотношение первого порядка. $a_{n + 1} = b_1a_n, a_0 = c$.
Пусть знаем, что решение имеет степенной вид. Пусть $a_n = r^n$. Тогда $r^{n + 1} = b_1 r^n$. Тогда $r = b_1$. Тогда $a_0 = b_1^0 = 1$. Получили частное решение при $a_0 = 1$. Общее решение достигается домножением на $a_0$. Итого $a_n = r^na_0$. Теперь это верно для любого $a_0$.

Будем предполагать, что и для прочих порядков решение имеет степенной характер. Например, для второй степени получим уравнение $r^{n + 2} = b_1r^{n + 1} + b_2r^{n}$. Получим уравнение $r^2 = b_1r + b_2$. Оно называется характеристическим уравнением для рекуррентного соотношения. 

Пусть это уравнение имеет 2 различных корня $r_1$ 	и	$r_2$. Тогда покажем, что $a_n = c_1r_1^n + c_2r_2^n$ при некоторых $c_1$ и $c_2$ -- общее решение. Проверим, что соотношение удовлетворяет рекуррентному соотношению. $c_1r_1^{n + 2} + c_2r_2^{n + 2} = b_1c_1r_1^{n + 1} + b_1c_2r_2^{n + 1} + b_2c_1r_1^{n} + b_2c_2r_2^{n} \Leftrightarrow c_1r_1^n(r_1^2 - b_1r_1 - b_2) + c_2r_2^n(r_2^2 - b_1r_2 - b_2) = 0$. (Т.к. $r_1$ и $r_2$ корни, то в скобках нули)

Покажем, что это действительно общее решение. $$a_0 = c_1r_1^0 + c_2r_2^0 = c_1 + c_2, a_1 = c_1r_1^1 + c_2r_2^1 = c_1r_1 + c_2r_2$$

Эта система имеет единственное решение, когда определитель ненулевой. $det = r_1 * 1 - r_2 * 1 \neq 0$

Пусть теперь корень у характеристического уравнения один -- $p$. Покажем, что общее решение имеет вид $a_n = c_1p^n + c_2np^n$. Уже знаем, что $p^n$ -- частное решение. Поймем, что $np^n$  -- тоже решение. $$(n + 2)p^{n + 2} = b_1(n + 1)p^{n + 1} + b_2np^n \Rightarrow n(p^2 - b_1p - b_2) + p(1p - b_1) = 0$$ 
	Первая скобка 0 т.к. корень. Вторая -- т.к. $p = \frac{b_1 \pm 0}{2}$ (из решения квадратного уравнения).
	
Получим систему линейных уравнений. $$c_1 = a_0, p(c_1 + c_2) = a_1$$
Она имеет решения при любых $a_0, a_1$ и $p \neq 0$. Если $p = 0$, то $b_1 = b_2 = 0$ и при $n > 1, \, a_n = 0$.

Пусть теперь корни нашего уравнения комплексные (и сопряженные). \\  $r_1 = x + iy = pe^{iv}, \, r_2 = x - iy = pe^{-iv}, \, p, v \neq 0$

Покажем, что $a_n = c_1p^n \cos(nv) + c_2p^n \sin(nv)$.
Рассуждения те же. Всё ещё $a_n = q_1r_1^n + q_2r_2^n$. Всё ещё имеем систему уравнений. $$a_0 = q_1 + q_2, \, a_1 = q_1pe^{iv} + q_2pe^{-iv} = p(q_1 + q_2)\cos v + pi(q_1 - q_2)\sin v$$

Скажем, что $c_1 = q_1 + q_2$ и $c_2 = i(q_1 - q_2)$. Т.к. левое слагаемое было вещественным, то правое тоже вещественное, значит и $c_2$ -- вещественное число. 

Можно представить решение ещё в одном виде: $a_n = q_1r_1^n + q_2r_2^n = q_1p^ne^{ivn} + q_2p^ne^{-ivn} = p^n(q_1 + q_2)\cos(vn) + p^ni(q_1 - q_2)\sin(vn) = p^nc_1\cos(vn) + p^nc_2\sin(vn)$

Полученное решение легко обобщается. Так, если у нас есть рекуррентное соотношение порядка $m$, то выпишем линейное соотношение на него, разложим на множители характеристический многочлен. Тогда, если у нас будет некоторый корень $t$ порядка $i$ (многочлен делится на $(x - t)^i$), то он даст нам в сумму следующие слагаемые: $c_jt^n + c_{j + 1}nt^n + \ldots + c_{i + j - 1}n^{i - 1}t^n$.
Далее получим систему на $m$ линейных уравнений, из которых найдем коэффициенты.

\Subsection{Неоднородные линейные уравнения}

Рассмотрим рекурренту $a_{n + 1} = b_1 a_n + u$. Расписав его, поймем, что $a_n = b_1^na_0 + (b_1^{n - 1} + b_1^{n - 2} \ldots + b_1 + 1)u$.

Теперь пусть $b_1 \neq 1$. Тогда $a_n = b_1^na_0 + \frac{b_1^n - 1}{b_1 - 1}u = (a_0 - \frac{u}{1 - b_1})b_1^n + \frac{u}{1 - b_1}$

Если же $b_1 = 1$, то $a_n = a_0 + nu$.

На самом деле заметим, что в обоих случаях $a_n = c_1 r^n + q_n$, где $c_1r^n$ -- решение соответствующего однородного уравнения, а $q_n$ -- частное решение неоднородного. 

\begin{theorem}
	~ \\ \indent
	Любое решение рекуррентного соотношения имеет вид $a_n = p_n + q_n$, где $p_n$ -- общее решение однородного, а $q_n$ -- частное решение неоднородного. 
	\begin{proof}
		Возьмем ещё одно решение. Вычтем одно из другого. Функция $u(n)$ сократится, останется частное решение однородного, которое входит в класс общих решений.
	\end{proof}
\end{theorem}

Находить решение однородного уравнения мы умеем, научимся определять вид решения частного. 
Предположим, что решение неоднородности имеет вид $u(n) = (d_0 + d_1 n + \ldots + d_l n^l)r^n =: P_l(n)r^n$. Тогда частное решение исходного неоднородного уравнения будем искать в виде $(c_0 + c_1n +  \ldots + c_ln^l)n^qr^n$, где $q = 0$, если $r \neq r_j$ (не равен корням характеристического уравнения) и равно кратности корня $r_j$, если $r = r_j$

Если наша неоднородность представляет собой сумму таких неоднородностей, то её частное решение также можно рассматривать, как сумму их частных решений.

<<Читатели, хорошо знакомые с математическим анализом, уже, видимо, заметили, насколько похожи методы решения линейных рекуррентных соотношений и методы решения линейных
обыкновенных дифференциальных уравнений с постоянными коэффициентами.>>
Ага, да, конечно, до свидания. Объясните мне это кто-нибудь, пожалуйста.



   